# На этой неделе в KDE: чёткий XWayland!

> 12–19 июня, основное — прим. переводчика

Plasma 5.26 устранит одну из самых неприятных проблем при использовании Wayland на экранах с высокой плотностью пикселей (HiDPI): теперь вы можете выбрать, как будут масштабироваться приложения, использующие слой совместимости XWayland! Варианты:

* компоновщиком, что обеспечивает согласованный масштаб ценой размытости (так было до сих пор);
* самостоятельно, как в X11, что позволит приложениям задействовать существующие механизмы поддержки HiDPI, если они имеются, но оставит приложения без таких возможностей в неправильном размере.

Таким образом, если все ваши приложения XWayland правильно масштабируются в сеансе X11, вы можете использовать эту опцию, чтобы придать им приятный чёткий вид, соответствующий выбранному коэффициенту масштаба:

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/06/scaling-settings.png)

По умолчанию в Plasma 5.26 эта опция пока отключена, но мы обдумываем её активацию после некоторого тестирования. Большое спасибо David Edmundson и Aleix Pol Gonzalez за их работу!

В остальном наше внимание было поглощено исправлением найденных в Plasma 5.25 ошибок, о чём дальше и пойдёт речь.

## Исправленные «15-минутные ошибки»

Число ошибок на момент публикации: **65, было 64**. 1 добавилась, 0 исправлены.

[Актуальный список ошибок](https://tinyurl.com/plasma-15-minute-bugs)

## Новые возможности

Теперь вы можете [настроить панель задач на показ свёрнутых окон последними, после видимых](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/2496), что привычно пользователям среды рабочего стола MATE (Rachel Mant, Plasma 5.26)

Анимированные изображения [теперь можно использовать в качестве обоев, как по отдельности, так и в составе слайд-шоу](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=454984) (Fushan Wen, Plasma 5.26)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Когда вы перетаскиваете что-либо на пустую область окна диспетчера файлов Dolphin с выбранным режимом просмотра «Таблица», [назначением снова считается текущее расположение, а не подкаталог в строке под курсором](https://invent.kde.org/system/dolphin/-/merge_requests/401) (Felix Ernst, Dolphin 22.08)

При открытии документа PDF внешней программой из изолированного приложения [просмотрщик документов Okular снова предлагается в списке подходящих программ](https://invent.kde.org/graphics/okular/-/merge_requests/624) (Harald Sitter, Okular 22.08)

[Больше нельзя (безуспешно) запросить удаление тем экрана входа в систему (SDDM), установленных дистрибутивом, на соответствующей странице Параметров системы](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=454874); теперь вы можете удалять только темы, установленные самостоятельно, как и на других страницах (Alexander Lohnau, Plasma 5.25.1)

Визуализации переключения окон «Карусель» и «Перелистывание» [теперь используют такое же оформление фона, как у эффектов «Обзор» и «Все окна», что выглядит лучше и делает их более согласованными по стилистике](https://invent.kde.org/plasma/kdeplasma-addons/-/merge_requests/168) (Ismael Asensio, Plasma 5.26):

![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/06/looks-nicer-now.png)

Значок Okular из набора значков Breeze [теперь больше похож на оригинальный](https://invent.kde.org/frameworks/breeze-icons/-/merge_requests/32) (Carl Schwan, Frameworks 5.96):

![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/06/okular.png)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

[Исправлен один из сценариев аварийного завершения Dolphin при поиске файлов](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=448114) (Ahmad Samir, Dolphin 22.04.3)

Внешние экраны [снова работают как надо для устройств с несколькими видеокартами](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=454086) (Xaver Hugl, Plasma 5.25.1)

Яркость экрана [больше не застревает на 30% на ноутбуках, экраны которых заявляют такие большие максимальные значения яркости, что их умножение переполняет 32-битные целочисленные переменные](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=454161) (Иван Ткаченко, Plasma 5.25.1)

[Исправлено распространённое падение диспетчера окон KWin при изменении экранов](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=448102) (Влад Загородний, Plasma 5.25.1)

Параметры системы [больше не падают при установке набора курсоров мыши из файла, а не диалога загрузки](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=454829) (Alexander Lohnau, Plasma 5.25.1)

Переключение виртуальных рабочих столов [больше не оставляет призрачных следов окон в редких ситуациях](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=455237) (Влад Загородний, Plasma 5.25.1)

Снова можно [перетаскивать отдельные окна между рабочими столами в эффекте «Все рабочие столы»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=455268) (Marco Martin, Plasma 5.25.1)

[Исправлена утечка памяти в диспетчере буфера обмена (Klipper)](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1820) (Jonathan Marten, Plasma 5.25.1)

Тонирование заголовков окон цветом выделения [больше не применяет неправильный цвет к неактивным окнам](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=455395) (Jan Blackquill, Plasma 5.25.1)

Значки в системном лотке [больше не принимают неправильный размер на панелях нечётной толщины](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=454810) (Anthony Hung, Plasma 5.25.1)

При переключении на полноэкранное окно и подведении курсора мыши к границе с автоматически скрываемой панелью [эффект подсветки больше не показывается, ведь панель всё равно не появится](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=454503) (Влад Загородний, Plasma 5.25.1)

## Как вы можете помочь

Если вы разработчик, посмотрите нашу инициативу [«15-минутные ошибки»](https://vk.com/@kde_ru-15-min-bugs). Решение проблем из этого списка — простой способ сделать значительный вклад.

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/ru/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [Илья Бизяев](https://ilyabiz.com)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2022/06/17/this-week-in-kde-non-blurry-xwayland-apps/>  

<!-- 💡: GPU → видеокарта / графический ускоритель -->
<!-- 💡: Klipper → диспетчер буфера обмена (Klipper) -->
<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
